%! Author = arturadamov
%! Date = 5/17/26

\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}
\IfFontExistsTF{Times New Roman}{\setmainfont{Times New Roman}}{\setmainfont{TeX Gyre Termes}}
\IfFontExistsTF{Arial}{\setsansfont{Arial}}{\setsansfont{TeX Gyre Heros}}
\IfFontExistsTF{Menlo}{\setmonofont{Menlo}}{\setmonofont{DejaVu Sans Mono}}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\emergencystretch=3em

\title{Речь к презентации проекта «Навигация и картография робота по линиям»}
\author{Перепечаев Виктор, Артур Адамов, Тимофей Вязовик}
\date{\today}

\newcommand{\project}{\texttt{awesome-feature-navigation}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\begin{document}
\sloppy

\maketitle

\section*{Слайд 1. Титульный слайд}

Здравствуйте. Мы представляем проект «Навигация и картография робота по линиям». Его практическая цель --- восстановить двумерную траекторию робота по данным камеры ZED и IMU. В реализации это оформлено как Python-библиотека и CLI-пайплайн \project{}, который обрабатывает запись офлайн и сохраняет результат в виде CSV и интерактивного HTML-графика.

\section*{Слайд 2. Содержание}

Сначала я кратко расскажу про команду и постановку задачи. Затем перейду к данным, технологиям и календарному плану. Основная часть будет про реализацию: синхронизацию видео и IMU, детекцию синей ленты, усреднение кругов и объединение траекторий с левой и правой камер. В конце покажу проблемы, которые пришлось решать, сравнение вариантов прогона и дальнейшие направления развития.

\section*{Слайд 3. Команда проекта}

В команде указаны Виктор Перепечаев, Артур Адамов и Тимофей Вязовик. Тимофей работает над статьей, эта часть отделена от реализации пайплайна. Основная инженерная работа по CV, IMU, алгоритмам и инфраструктуре распределялась между Виктором и Артуром смешанно: задачи перераспределялись по ситуации, без жесткого разделения на полностью независимые зоны. Также важно, что в начале семестра один участник команды отчислился, поэтому нагрузку и приоритеты пришлось перестраивать уже по ходу проекта.

\section*{Слайд 4. Постановка проблемы}

На входе у нас есть видео с двух камер ZED: \code{Right\_cam.mp4} и \code{Left\_cam.mp4}. Также есть IMU-данные с акселерометром и гироскопом, timestamps кадров и Kalibr-калибровки IMU и camera-IMU. Требуется восстановить траекторию робота во времени в виде координат \code{x}, \code{y} и угла \code{yaw}. То есть задача не просто отрисовать красивую линию, а собрать воспроизводимый путь из нескольких источников измерений.

\section*{Слайд 5. Особенности входных данных}

У данных есть несколько важных особенностей. Робот едет по синей ленте на полу, и это дает сильную визуальную подсказку. Камера ZED дает два монокулярных потока --- левый и правый. Один монокулярный поток сам по себе не дает надежного абсолютного масштаба, но две независимые оценки одной и той же поездки можно потом согласовать. IMU потребительского уровня: гироскоп полезен для yaw, а double integration акселерометра быстро дает дрейф. Отдельная сложность --- видео и IMU имеют timestamps в наносекундах, поэтому нужна аккуратная синхронизация по времени.

\section*{Слайд 6. Цель проекта}

Цель проекта --- сделать воспроизводимый офлайн-пайплайн. Это означает, что мы берем уже записанные видео и IMU, прогоняем их одной командой и получаем понятные артефакты: CSV с траекторией, HTML-график и при необходимости отладочные файлы. Мы не заявляем полноценный SLAM с картой и loop closure на уровне factor graph. Задача более прикладная: восстановить траекторию конкретного робота по линии и сделать это достаточно устойчиво.

\section*{Слайд 7. Ресурсы и технологии}

Основной язык реализации --- Python, поддерживаются версии 3.10--3.14. Для зависимостей используется \code{uv}. Из computer vision используется OpenCV: HSV-сегментация, distance transform, morphology и optical flow. Для графиков используется Plotly, потому что результат удобно смотреть в браузере. Математическая часть включает NumPy, IMU preintegration, Kalibr-калибровки, SVD, Procrustes alignment и MAD-фильтр. За качество отвечают \code{pytest}, \code{ruff}, \code{mypy} и GitHub Actions.

\section*{Слайд 8. Календарное планирование}

Работа шла по этапам. В феврале мы формулировали задачу, разбирались с данными, Kalibr и форматом ZED. Затем занимались калибровкой камеры и обходом проблемы Kalibr с одной камерой. В марте была IMU-калибровка через AprilGrid, синхронизация времени и базовое интегрирование yaw. В апреле появилась основная ветка \code{tape\_line}: HSV-маска, centerline и интеграция позы. Во второй половине апреля и мае были добавлены offline smoothing, confidence, variable speed correction, loop averaging, ручные границы кругов, а затем fusion левой и правой камер, тесты и документация.

\section*{Слайд 9. Общая схема пайплайна}

Пайплайн начинается с чтения конфига, CLI-параметров и Kalibr YAML. Затем загружаются IMU CSV и timestamps кадров, после чего время нормализуется. IMU переводится в camera frame, применяется gravity alignment и коррекция yaw bias. Дальше на видео автоматически настраивается HSV-диапазон синей ленты, строятся наблюдения линии, интегрируется поза и получается \code{raw\_traj}. Потом включается сглаживание и loop averaging, чтобы получить устойчивый замкнутый круг. Для двухкамерного сценария такие круги строятся отдельно для LEFT и RIGHT, после чего объединяются в итоговую траекторию.

\section*{Слайд 10. Измерение шумов IMU}

Перед использованием IMU нужно понимать уровень шума. Для этого была измерена Allan deviation акселерометра по осям X, Y и Z. По наклонам графика оцениваются параметры white noise и random walk. Эти значения попадают в \code{imu-imu\_calibration.yaml} и дальше используются в параметрах IMU preintegration. Даже если в основном рабочем сценарии translation от акселерометра не используется напрямую, корректная калибровка IMU все равно важна для yaw и для общей воспроизводимости пайплайна.

\section*{Слайд 11. Режим \code{tape\_line}}

Основной режим для нашего видео --- \code{tape\_line}. В каждом кадре изображение уменьшается, переводится в HSV, затем по диапазону синего цвета строится бинарная маска. Из маски остается крупнейшая компонента, применяется сглаживание и morphology, а centerline находится через distance transform. Для каждого кадра сохраняются угол линии, положение линии внизу кадра и confidence. После этого наблюдения сглаживаются офлайн по времени, а траектория интегрируется с учетом forward speed, yaw от IMU, yaw correction и lateral correction по положению ленты.

\section*{Слайд 12. Усреднение кругов}

Так как робот проходит повторяющуюся петлю, один полный путь можно использовать для стабилизации результата. Сначала оценивается период круга или задаются ручные границы через \code{--lap-bounds}. Затем каждый круг ресэмплируется и выравнивается к шаблону через rigid Procrustes, то есть поворот и перенос без масштабирования. Плохие круги отбрасываются MAD-фильтром и quality gate по RMSE. На выходе получается один representative lap --- замкнутый круг, который лучше отражает повторяемую траекторию, чем один шумный проход.

\section*{Слайд 13. Слияние LEFT + RIGHT}

На этом слайде показана идея двухкамерного усреднения. Левая и правая камеры видят одну и ту же физическую поездку, но из разных оптических центров. Поэтому мы сначала независимо строим траекторию по \code{Left\_cam.mp4} и по \code{Right\_cam.mp4}. Затем команда \code{afn-fuse} ресэмплирует обе петли к одинаковому числу точек, проверяет прямое и обратное направление LEFT, выравнивает фазу и делает rigid Procrustes alignment LEFT к RIGHT. После этого соответствующие точки усредняются: итоговая координата равна половине RIGHT плюс половине выровненной LEFT. RIGHT здесь задает систему координат вывода, но не считается правильным ответом.

\section*{Слайд 14. Проблема 1: третий круг идет против часовой стрелки}

Первая практическая проблема связана с направлением движения. В записи первые два круга робот проходит в одном направлении, а третий --- в противоположном. Автоматическая нарезка не всегда надежно различает направление обхода. Решение --- использовать ручные \code{--lap-bounds} и явно указать направления кругов в конфиге: первые два как \code{forward}, третий как \code{reverse}. После этого reverse-круг разворачивается по порядку точек и может участвовать в общей representative lap.

\section*{Слайд 15. Проблема 2: робот стоит первые 11 секунд}

Вторая проблема --- стационарный старт. Робот в начале стоит примерно 11 секунд, из-за этого автоматический поиск anchor-точек может сдвигать границы кругов. Для алгоритма это выглядит как часть траектории, хотя физически движение еще не началось. Решение такое же прагматичное: задавать ручные границы кругов, где первый круг начинается с 11 секунды. Это не подгонка под форму ответа, а фиксация известного временного факта из видео.

\section*{Слайд 16. Проблема 3: IMU translation drift}

Третья проблема --- нельзя напрямую строить translation двойным интегрированием accel. Ошибка растет примерно как \code{t\^2}, и уже за один круг становится сравнимой с размером самой траектории. Поэтому мы используем IMU в основном для yaw: это один интеграл, и дрейф там значительно медленнее. Перемещение вперед задается через \code{forward\_speed\_mps}, а затем корректируется variable-speed механизмом по повторяемости кругов.

\section*{Слайд 17. Проблема 4: Kalibr не работает с одной камерой}

Еще одна инженерная проблема возникла с Kalibr. В нашем сценарии intrinsic-калибровка одной камеры могла падать из-за проверки связности графа в \code{MulticamGraph.py}. Это известная проблема в Kalibr. Мы использовали community-обход: заменить проверку \code{return self.G.adhesion()} на \code{return True}. Это позволило завершить калибровочный pipeline и получить нужные параметры для дальнейшей работы.

\section*{Слайд 18. Проблема 5: IMU-калибровка и инфраструктура}

Пятая проблема была не только алгоритмической, но и инфраструктурной. Для IMU-калибровки через AprilGrid нужно физически вращать робота по всем осям, чтобы данные были достаточно информативными. Кроме того, часть инструментов ZED, например конвертация SVO2, требует CUDA и NVIDIA GPU, а у команды такого ноутбука не было. Поэтому для конвертации приходилось привлекать внешнюю помощь, в частности ноутбук Роберта Вахненко.

\section*{Слайд 19. Сравнение вариантов прогона}

Здесь сравниваются варианты: правая камера в автоматическом режиме, правая камера с ручными границами, левая камера с ручными границами и итоговое слияние LEFT + RIGHT. В fused-варианте длина получается около 11.22 метра, bbox --- примерно 2.93 на 4.27 метра, aspect --- 1.46. Дополнительно смотрим качество выравнивания LEFT к RIGHT: mean residual около 0.34 метра, median 0.28 метра, p95 0.78 метра. Это показывает, что две камеры дают согласованные, но не одинаковые оценки, и их усреднение имеет смысл.

\section*{Слайд 20. Итоги}

В итоге получился воспроизводимый офлайн-пайплайн \project{} для восстановления траектории робота по линии с использованием двух камер ZED и IMU. Мы получили замкнутый круг по записи с несколькими повторениями и добавили усреднение LEFT + RIGHT. Также появилась инженерная обвязка: тесты, типизация, линтер, CI и coverage badge. С точки зрения опыта проект показал, как приходится сочетать sensor fusion, робастную геометрию, калибровки и практические ограничения железа.

\section*{Слайд 21. Дальнейшее развитие}

Дальше проект можно развивать в трех направлениях. Алгоритмически --- добавить pose graph optimization и bundle adjustment. По сенсорам --- использовать stereo или depth, чтобы получать метрический масштаб без \code{forward\_speed}, а также добавить wheel odometry как дополнительный prior. По функционалу --- читать стрелочные символы на поле, делать сценарии следования за объектом, тестировать работу при разном освещении и интегрироваться с прошлогодним ROS-стеком.

\section*{Слайд 22. Спасибо за внимание}

На этом все. Спасибо за внимание, готовы ответить на вопросы.

\end{document}
